極右鬥左翼 最兩極化總統選舉 巴西特朗普決戰盧拉2.0

2018年10月07日

極右鬥左翼 最兩極化總統選舉
巴西特朗普決戰盧拉2.0

【巴西大選】巴西今日舉行大選，極右與左翼的對決，被視為自1985年結束軍事獨裁統治以來，當地最兩極化的總統選舉。

民調預測，有「巴西特朗普」之稱的保守派候選人博爾索納羅（Jair Bolsonaro）會在首輪投票得勝，可是若他無法取得過半選票，在野工黨候選人阿達（Fernando Haddad圖）將有機會整合左翼陣營票源，有望在次輪投票中反敗為勝。

揚言「喜愛」美國總統特朗普的博爾索納羅，學足對方以社交媒體打選戰。他早前刀傷未癒，缺席最後一場全國電視辯論，可是沒閒着，前日透過facebook繼續呼籲選民投他一票，聲稱尚欠600萬票才能取得過半數，強勢上台執政。民調顯示，博爾索納羅在13個總統候選人中領先12個百分點，但若進入次輪投票，單對單的決鬥，他未必能戰勝阿達。

博爾索納羅遇刺人氣增

巴西近1.5億選民中，未表態的游離票高達26%，不少人厭倦了目前經濟一潭死水、貪污猖獗、黃賭毒氾濫，渴望強而有力的統治。假如博爾索納羅和他所屬的社會自由黨獲得強大民意授權，便能擺脫以往總統的施政掣肘，毋須在國會尋求其他政黨的支持。

63歲的博爾索納羅是前陸軍上尉，退役後從政，自1991年當選後一直連任眾議員，今次參選政綱提出要私有化國企和放寬監管來刺激經濟，鐵腕打擊罪案和販毒，又主張禁止墮胎和同性婚姻，令他同時獲得勢力龐大的軍方、商界及教會福音派支持。

上月初，博爾索納羅在街頭拉票時遭人用刀刺傷腹部，令死過翻生的他，對抗街頭暴力的形象更鮮明，獲廣泛同情，即使競選期間講不少惹火言論等，他的支持度還是節節上升。

同樣55歲的阿達是聖保羅前市長，卻非工黨的首選，只因法庭個月多前裁定涉貪在囚的前總統盧拉，不符合參選資格，他才臨時拉夫上陣。盧拉任內扶貧政績卓越，深獲草根民心，雖然身陷囹圄，支持度還是無人能及，可是匆匆上陣的阿達未能迅速吸納這頭獄中虎的超人氣，遭其他左翼候選人鎅票。

今次大選，除了選總統，巴西選民還要選出27個州長、參議院54席、眾議院513席及州議會1,059席。不少選戰爭持激烈，候選人的政綱更是南轅北轍，反映民意兩極化，總統特梅爾促請各方包容忍耐，尊重民主精神。

外界一度盛傳博爾索納羅敗選便會發動軍事政變上台，他公開表明不會輸打贏要，試圖釋除公眾疑慮。

路透社/法新社

下一則
下一則
出位狂人曾斥女議員不值得強姦

出位狂人曾斥女議員不值得強姦

「阿達是盧拉」臨危受命知名度低

拒工人黨上台 商界撐博爾索納羅

反貪成主議題 參選人無未來規劃